---
tags:
  - 项目
  - 数学
---
# Q1：方程 $x^4+y^4=x^2+y^2$

## 描点法

设 $t=y^2$，以 $x$ 作为参数，移项得：$t^2-t+(x^4-x^2)=0$。

对于给定的一个 $x_0\in R$，可以利用卡西欧求解四次方程，或手动（卡西欧）求解二次方程，得到对应这个 $x_0$ 的所有 $y$ 值。

## 草图绘制

第一，观察到原方程中所有 $x,y$ 都是平方或四次方，因此考虑对称性。取 $P(x,y)\in \text{I}$，将 $P'(-x,y)$ 代入原方程，易得原方程依然成立。同理可知 $(x,-y),(-x,-y)$ 同样成立。**于是原方程的图像关于原点对称（坐标轴上的点也满足）。** 接下来，我们只需要研究它第一象限（含两条坐标轴正半轴，下文同）的图像即可。

第二，观察到原方程的形式非常对称（$x,y$ 完全可以交换），于是可以进一步研究它的对称性。取 $P(x,y)\in \text{I}$，$Q(y,x)$ 也满足方程，**所以它第一象限的图像关于直线 $y=x$ 对称。** 接下来，我们只需要研究它第一象限在直线 $y=x$ 上方的部分（$y>x$）即可。

第三，联想到圆的方程，可以进行**配方**，得到 $\displaystyle(x^2-\frac12)^2+(y^2-\frac12)^2=\frac12$。

第四，由于其关于原点对称，想到使用极坐标。设 $\begin{cases}x=\rho\cos\theta\\ y=\rho\sin\theta\end{cases}$，则 $x^2+y^2=\rho^2$。代入化简得到：$\rho^2(\cos^4\theta+\sin^4\theta)=1$。进一步化简得到：$\rho^2=\displaystyle\frac{1}{1-\frac12\sin^22\theta}$，可以形象地知道：**方程在第一象限的图像类似于一个圆的一部分。**

第五，原方程可以把 $x,y$ 分开（即不包含 $x^ay^b$ 项），移项得到 $x^4-x^2=-(y^4-y^2)$。观察到移项后两侧具有相同的形式。**于是可以设 $f(a)=a^4-a^2$，图像上任意一点 $P(x,y)$ 均满足 $f(x)=-f(y)$。**

通过标根法我们可以画出 $f(a)$ 的图像。

```desmos-graph
left=-0.1; right=1.5;
top=0.5; bottom=-0.5;
---
y=x^4-x^2|BLACK|
y=0.1|RED|DASHED
y=-0.1|RED|DASHED
```

按照上文的思路，为研究原方程在第一象限且 $y>x$ 的图像，我们观察 $f(a)$ 图像 $[0,+\infty)$ 的部分，并且取 $y_0\in[1,+\infty)$，在图像上画出 $y=f(y_0)$ 和 $y=-f(y_0)$ 两条平行于 $x$ 轴的直线。我们容易得到以下两条结论：

1. **这部分图像，一个 $y_0$ 对应两个 $x_0$，原方程图像的趋势是先增后减**
2. **$x$ 的取值是有限的，并且 $y$ 的取值范围也是有限的**

进一步，我们希望求出 $f(a)$ 在 $(0,1)$ 上的那个极小值点。求导得 $f'(a)=4a^3-2a=a(4a^2-2)=0\Rightarrow a=\displaystyle\frac{\sqrt 2}{2}$。因此，原函数的这部分图像在 $[0,\displaystyle\frac{\sqrt2}{2}]$ 严格增，在 $[\displaystyle\frac{\sqrt2}{2},1]$ 严格减，使用在“描点法”中提到的求 $y$ 的方法，求得：**最高点 $(\displaystyle\frac{\sqrt2}{2},1.0986841134678111)$，最低点 $(0,1),(1,1)$。**

或配方，$\displaystyle(x^2-\frac12)^2+(y^2-\frac12)^2=\frac12$，当 $x=\displaystyle\frac{\sqrt2}{2}$ 时，$\displaystyle(x^2-\frac12)^2=0$，此时有 $y$ 的最大值 $\displaystyle\sqrt{\sqrt{\frac12}+\frac12}$。

最后，根据上文的对称性，我们可以画出原方程的图像。形象地说，**是以 $(-1,1),(-1,-1),(1,1),(1,-1)$ 为顶点的正方形向外胖出一点点。**

## 精确图像绘制

```desmos-graph
left=-1.5; right=1.5;
top=1.15; bottom=-1.15;
---
x^4+y^4=x^2+y^2
```
